\subsubsection{Теория агентов}
\label{sec:mas-theory}

Агент --- решающая система второго рода, ориентированная на решение простых
задач. Решение всякой простой задачи может быть представлено в виде продукции:

\[
    K_a \rightarrow K_\text{т},
\]

\begin{description}
    \item
        где \(K_\text{а}\) -- модель текущего (актуального) состояния предмета
        задачи;
    \item
        \hspace{0.70 cm} \(K_\text{т}\) -- модель требуемого состояния предмета
        задачи.
\end{description}


Агент всегда существует в некоторой среде. Тогда можно сказать, что предметом
задачи (оригиналом) для агента всегда является его среда.  Агент через свои
рецепторы получает информацию о текущем состоянии его среды, анализирует
полученные значения и опознает, требует ли данное состояние среды его
вмешательства. А если требует, то необходимо опознать, что должно получится в
результате, каким должно стать состояние внешней среды агента после его
воздействия. Отметим, что внешних рецепторов у агента всегда конечное
количество, т.е.  он воспринимает свою среду не во всём её многообразии, а
только лишь часть присущих ей признаков. Иными словами, всякий анализ состояний
внешней среды осуществляется агентом на основании моделей этой среды заданных
ему на момент решения задачи.

Опознать что-то, значит, отнести это к некоторому известному эталону или
классу. Для этого необходимо описать и разделить классы объектов с точностью до
их отличия друг от друга и затем быть способным отнести неизвестный объект к
одному из известных системе классов -- уметь его классифицировать. Тогда
процесс решения простой задачи решающих систем второго рода может быть
представлен как последовательность актов классификации:


\begin{enumerate}
    \item
        опознавание актуальности текущей ситуации;
    \item
        опознавание требуемого состояния, вытекающего из актуальной ситуации.
\end{enumerate}


Агент в таком случае предстаёт как система, способная осуществить выполнение
такой последовательности классификаций.

Существует два способа постановки задачи классификации:


\begin{enumerate}
    \item
        В признаковом пространстве задано N классов своими эталонами \( X_{cp}
        \).  Анализируемый объект относится к тому классу, для которого
        расстояние от его проекции, в это пространства, до эталона данного
        класса минимально, \( min_j (X_{срj} - X_i) \). В данном случае под
        эталоном понимается некоторая точка заданная своими координатами в
        признаковом пространстве, т.е.  в некотором многомерном пространстве,
        каждая координатная ось которого соответствует определенному признаку
        (свойству) классифицируемых объектов. С бесконечномерного объекта
        предъявляемого для классификации снимаются значения признаков задающих
        данное признаковое пространство (осуществляется проекция объекта на
        признаковое пространство). Всякий объект будет отображен в это
        пространство в виде точки, координаты которой соответствуют значениям
        признаков полученных о данном объекте. После чего осуществляется расчёт
        расстояний от точки представляющей исследуемый объект до точек-эталонов
        известных классов. Объект будет отнесён к тому классу, расстояние до
        эталона которого окажется наименьшим. Ясно, что в такой случае, любой
        исследуемый объект всегда может быть отнесён к одному из известных
        классов (рис. \ref{fig:agent-classif-1}). Данный способ классификации
        основан на концепции «всезнайства» решающей системы.

        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.5]{graphics/agent-classif-1.png}
            \caption{Классификация по минимальному расстоянию}
            \label{fig:agent-classif-1}
        \end{figure}


    \item
        Задано признаковое пространство и совокупность классов своими эталонами
        и критериями компактности \(\varepsilon\).  Всякий объект будет отнесён
        к некоторому классу, если расстояние до эталона этого класса, от
        проекции объекта в данное пространство, удовлетворяет критерию
        компактности данного класса (рис. \ref{ref:agent-classif-2})
        \(|X_{cpj} -X_i| <= \varepsilon_j \). Под критерием компактности
        понимается допустимый разброс значений признаков объектов принадлежащих
        одному классу. Таким образом, исследуемый объект будет отнесён к
        некоторому известному классу только в том случае, если он будет иметь с
        эталоном этого класса <<достаточно>> много общего, т.е. его отличия от
        эталона будут в пределах допустимого разброса значений. Если же объект
        не будет отнесён к одному из известных системе классов, он будет
        классифицирован как «неизвестный» или как фон.

        \begin{figure}[h!]
            \centering
            \includegraphics[scale=0.5]{graphics/agent-classif-2.png}
            \caption{Классификация с критерием компактности}
            \label{fig:agent-classif-2}
        \end{figure}

\end{enumerate}


Необходимой предпосылкой решения указанных задач классификации является
требование не пересекаемости классов объектов в пространстве их свойств.

Поскольку при данном способе могут появиться объекты, которые опознаются как
«неизвестные», то можно утверждать, что этот способ основан на концепции
конечности знаний решающей системы.

Продолжим рассмотрение понятия агент. Как упоминалось выше, агент всегда
существует в некоторой среде. Агент должен быть адекватен своей среде -- быть
способным решать задачи, возникающие перед ним в этой среде. Среда в данном
случае выступает, с одной стороны, в роли «постановщика задач» для агента,
с другой стороны, в роли «потребителя результатов» решения агентной задачи.

В необходимое и достаточное окружение агента входят:

\begin{itemize}
    \item
        Постановщик целей и оценщик качества их достижения (пользователь либо
        некоторый вышестоящий агент);
    \item
        Средства, с помощью которых осуществляется коммуникация между агентом
        и постановщиком/оценщиком;
    \item
        Другие агенты, соседи по мультиагентному коллективу;
    \item
        Средства, с помощью которых осуществляется коммуникация с соседями;
    \item
        Анализируемый объект, явление, воспринимаемое агентом посредством его
        признакового описания;
    \item
        Сам агент.
\end{itemize}


Перейдём к рассмотрению задач агента. Задачи агента -- это обязательства,
которые берёт на себя агент по поручению другого агента или пользователя.
Задачей агента является задача классификации данных, поступающих к агенту от
его среды, и эта задача является простой. Однако вследствие разнородности
элементов входящих в состав среды агента целесообразно выделить несколько
подвидов такой задачи.

Основной задачей агента будем называть задачу классификации данных, касающихся
непосредственно анализа исследуемого объекта либо явления. Здесь в качестве
описания цели агенту предъявляется описание свойств, информация о которых
интересует надсистему.

Поскольку рассматриваемый агент способен решать задачи только в процессе
взаимодействия с другими агентами коллектива, то перед агентом возникает ещё и
сопутствующая задача – задача коммуникации с соседями по коллективу. То есть
задача опознать сообщение соседа и отреагировать сообразно этому сообщению.

Так как в состав среды агента может входить пользователь системы, то перед
агентом может возникать сопутствующая задача коммуникации вида
«агент-пользователь».

Кроме того, в силу принципиальной неполноты системы знаний агента о предметной
области возникает сопутствующая задача обучения (самообучения) агента.

Наконец, существующий коллектив агентов может оказаться недостаточным для
решения поставленной перед ним сложной задачи. А значит, помимо перечисленных
задач перед всяким агентом может вставать и ещё одна сопутствующая задача, а
именно – задача порождения нового агента.

Резюмируя изложенное выше, можно отметить, что задача агента есть задача
классификации данных, поступающих к нему от внешней среды. Эта задача решается
методом одношагового поиска и характеризуется наличием параметрической и
функционально-структурной неопределенности.

